%!TEX root = ../Technische Dynamik Zusammenfassung.tex

\section{Lagrange'sche Dynamik} % (fold)
	\subsection{Vorbemerkungen} % (fold)
		Übersetzung in die Dynamik:
		\begin{center}
			\begin{tabular}{l@{\quad$\Leftrightarrow$\quad}l}
				$x$ & $t$ \\
				$y(x)$ & $\vec q(t)$ \\
				$\eta(\epsilon, x)$ & $\hat{\vec q}(\epsilon, t)$ \\
				$\eta(\epsilon_0, x) = y(x)$ & $\hat{\vec q}(\epsilon_0, t) = \vec q(t)$ \\
			\end{tabular}
		\end{center}
	% subsection Vorbemerkungen (end)
	
	\subsection{Virtuelle Verschiebungen} % (fold)
		\begin{definition}
			Virtuelle Verschiebungen sind Differenz zwischen \emph{beliebig benachbarter} Lage $\vec q^*$ und tatsächlicher Lage $\vec q$ bei \emph{festgehaltener} Zeit $t$:
			\begin{align*}
				\underbrace{\hat{\vec{q}}(\epsilon, t)}_{= \vec{q}^*(t)} - \underbrace{\hat{\vec{q}}(\epsilon_0, t)}_{\vec{q}(t)}  &=  \underbrace{\hat{\vec{q}}_\epsilon(\epsilon_0, t)\overbrace{(\epsilon - \epsilon_0)}^{=:\delta \epsilon}}_{:=\delta \vec{q}(t)} + O\left( (\epsilon - \epsilon_0) \right) \\
				\Rightarrow \ \vec{q}^*(t) - \vec{q}(t) &\approx \delta \vec{q}(t) \\
				\delta \vec q(t) :&= \hat{\vec q}_\epsilon(\epsilon_0, t) \delta \epsilon
			\end{align*}
		\end{definition}
		
		\begin{description}
			\item[Eigenschaften] der virtuellen Arbeit:
				\begin{enumerate}[(i)]
					\item infinitesimal \emph{klein}
					\item bei \emph{festgehaltener} Zeit
					\item \emph{beliebig} in ihrer Richtung (auch geometrisch \emph{unverträglich})
				\end{enumerate}
			
			\item[Unterschied] zu $\diff \vec q$:
				\begin{align*}
					\delta \vec q(t) &= \hat{\vec q}_\epsilon(\epsilon_0,t)\delta\epsilon \\
					\diff \vec q(t) &= \hat{\vec q}_t(\epsilon_0,t)\diff t = \dot{\vec q}(t) \diff t
				\end{align*}
			
			\item[Berechnung] induzierter virtueller Verschiebung und Geschwindigkeiten:
		
				neue Lagekoordinaten: $\vec\xi = \vec\xi(\epsilon,t)$ \\
				induziertes Variationsfeld: $\hat{\vec\xi}(\epsilon,t) = \vec\xi\!\parens{\hat{\vec q}(\epsilon,t),t}$
				\begin{align*}
					\delta\vec\xi &= \frac{\partial\vec\xi}{\partial\vec q}\delta\vec q \\
					\dot{\vec \xi} &= \frac{\partial \vec\xi}{\partial\vec q}\dot{\vec q} + \frac{\partial \vec \xi}{\partial t}  
				\end{align*}
		\end{description}
	% subsection Virtuelle Verschiebungen (end)
	
	\subsection{Virtuelle Arbeit} % (fold)
		Vergleich tatsächlicher und virtueller Arbeit:
		\[
			\diff W = \vec F^\transp \diff \vec r \quad, \qquad \delta W = \vec F^\transp \delta \vec r
		\]
		Virtuelle Arbeit ist \emph{die} invariante Grösse (unter Koordinatenwechsel) in der Mechanik.
	% subsection Virtuelle Arbeit (end)
	
	\subsection{Das Prinzip der virtuellen Arbeit} % (fold)
		Sei $S$ mechanisches System.
		\begin{gather*}
			\delta W := \int_S \delta \vec\xi^\transp (
				\underbrace{
					\ddot{\vec\xi}\diff m
				}_{\mathclap{\text{Trägheitskräfte}}}
				-
				\overbrace{ \vphantom{\ddot{\vec\xi}}
					\diff \vec F
				}^{\mathclap{\text{andere Kräfte}}}
			) \\
			\text{mit} \quad \diff \vec F(x) = \underbrace{
				\diff \vec F^\text{a}(x)
			}_{\mathclap{\text{äussere Kräfte}}}
			+
			\overbrace{
				\diff \vec F^\text{i}(x)
			}^{\mathclap{\text{innere Kräfte}}}
		\end{gather*}
		
		PdvA erfordert äussere und innere Kräfte für $S$! Innere Kräfte haben keine Resultierende nach aussen.
		
		\begin{satz}
			Ist $\delta W = 0$ $\forall \delta \vec \xi$, so gilt Impuls- und Drallsatz für $S$ und für jedes seiner Subsysteme. Damit ist $S$ im dynamischen Gleichgewicht.
		\end{satz}
	% subsection Das Prinzip der virtuellen Arbeit (end)
	
	\subsection{Die Zentralgleichung} % (fold)
		Kinetische Energie des Systems:
		\[
			T = \half \int_S \dot{\vec\xi}^\transp \diff m \: \dot{\vec\xi}
		\]
		
		Durch Manipulation des Trägheitsterms der virtuellen Arbeit erhält man die \emph{Lagrange'sche Zentralgleichung}:
		\emphequation{equation*}{
			\delta W = \parens{
				\int_S \delta \vec\xi^\transp \dot{\vec\xi} \diff m
			}^\bullet - \delta T - \int_S \delta \vec\xi^\transp \diff \vec F
		}
	% subsection Die Zentralgleichung (end)
	
	\subsection{Minimalkoordinaten und Lagrange II} % (fold)
		Bindungen in System $S$ limitieren dessen Beweglichkeit auf $f$ Richtungen.
		
		\begin{definition}
			$f$ heisst \emph{Freiheitsgrade} des Systems
		\end{definition}
		
		\begin{definition}
			Ein minimaler Satz von $f$ Koordinaten $\vec q(t) \in \R^f$, mit dem die Lage \emph{aller} Punkte $\vec\xi$ im System \emph{eindeutig} beschrieben werden können, heisst \emph{Minimalkoordinaten} von $S$.
		\end{definition}
		
		\begin{definition}
			Die durch $\delta\vec q$ induzierten virtuellen Verschiebungen $\delta \vec \xi_\text{vert} \subset \delta\vec\xi$ sind die mit den Bindungen \emph{verträglichen} virtuellen Verschiebungen.
		\end{definition}
		
		Folgerung aus dem PdvA: $\delta W \stackrel{!}{=} 0$ $\forall \delta\vec\xi_\text{vert}$ ist notwendig für das dynamische Gleichgewicht von $S$.
		
		\begin{definition}
			Kräfte heissen \emph{passiv} (bez. $\vec q$), wenn sie \emph{keine} virtuelle Arbeit einbringen für beliebige \emph{verträgliche} virtuelle Verschiebungen.
			\[
				\delta \vec q^\transp \vec f^\text{P} = \delta \vec q^\transp \int_S \parens{
					\frac{\partial \vec \xi}{\partial \vec q} 
				}^\transp \diff \vec F \equiv 0 \quad \forall \delta\vec q
			\]
			Alle anderen Kräfte heissen \emph{aktiv}.
		\end{definition}
		
		\begin{definition}
			Eine (aktive) Kraft heisst \emph{Potentialkraft}, falls (für jede Feste Zeit $t$) gilt:
			\[
				- \vec f^\text{P} = \parens{\Diff{V}{\vec q}}^\transp
			\]
			wobei $V$ die potentielle Energie ist. Alle anderen aktiven Kräfte heissen \emph{Nichtpotentialkräfte} $\vec f^\text{NP}$.
		\end{definition}
		
		Dies ergibt die \emph{Lagrange'sche Gleichung 2. Art}:
		\emphequation{gather*}{
			\frac{\diff}{\diff t}\! \parens{\frac{\partial T}{\partial \dot{\vec q}} }^\transp
			- \parens{\frac{\partial T}{\partial \vec q}}^\transp
			+ \parens{\frac{\partial V}{\partial \vec q}}^\transp = \vec f^\text{NP} \\
			T_{\dot{\vec q}, t} - T_{\vec q} + V_{\vec q} = \vec f^\text{NP}
		}
	% subsection Minimalkoordinaten und Lagrange II (end)
	
	\subsection{Prinzip von Hamilton} % (fold)
		Definiere
		\[
			L(t,\vec q, \dot{\vec q}) = T(t,\vec q, \dot{\vec q}) - V(t,\vec q) \ .
		\]
		Zum Variationsproblem
		\[
			I(\vec q) = \int_{t_0}^{t^1} L(t,\vec q, \dot{\vec q}) \diff t \longrightarrow \text{stationär} \quad + \text{RB}
		\]
		lauten die Euler-Gleichungen
		\[
			\Part{L}{\vec q} - \Diff{}{t}\parens{\Part{L}{\dot{\vec q}}}
		\]
		was der Lagrange'schen Gleichung 2. Art entspricht. Somit kann man Lagrange 2. Art als Variationsproblem formulieren.
		
		\begin{definition}
			Eine Koordinate heisst \emph{zyklisch}, wenn
			\[
				\Part{T}{q_k} = \Part{V}{q_k} = \vec f^{\text{NP}_k} = 0 \ .
			\]
		\end{definition}
	% subsection Prinzip von Hamilton (end)
	
	\subsection{Konservative Systeme} % (fold)
		\begin{definition}
			Ein System heisst \emph{konservativ}, wenn
			\begin{itemize}
				\item keine Nichtpotentialkräfte angreifen ($\vec f^\text{NP} \equiv 0$) und
				\item $T$ und $V$ nicht explizit von der Zeit abhängen (Sonderfall (c) ).
			\end{itemize}
			
			\begin{satz}
				Für konservative Systeme gilt Energieerhaltung:
				\[
					T + V = H_0
				\]
			\end{satz}
		\end{definition}
	% subsection Konservative Systeme (end)
	
	\subsection{Anwendung auf Mehrkörpersysteme} % (fold)
		Ziel ist das Aufstellen der Bewegungsgleichungen mit Lagrange II. Siehe dazu auch \emph{Mechanik III Skript}, speziell \emph{Kap. 5} (Kinematik) und \emph{Kap. 7} (Kinetik des starren Körpers).
		
		\begin{description}
			\item[Schwerepotential:] $\displaystyle V = -m \: \vec r_{OS}^\transp \: \vec g \quad$ mit $\ \vec g = (0,-g)^\transp$
			\item[Federpotential (linear):] $\displaystyle V = \half c (\norm{\vec r_{OB}} - \norm{\vec r_{OA}})^2$
			\item[Nichtpotentialkräfte] Kochrezepte:
				\begin{enumerate}[(i)]
					\item Kraft $\vec F$, die im Punkt $Q$ am Körper angreift. Schreibe $\vec v_Q$ in der Form
						\[
							{}_B \vec v_Q = {}_B \bar{\mtrx{J}}_Q \: \dot{\vec q} + {}_B \vec \nu_Q
						\]
						Dann ist
						\[
							\vec f^\text{NP} = {}_B \bar{\mtrx{J}}_Q^\transp \: {}_B \vec F
						\]
					
					\item Freies Moment $\vec M$, das am Körper angreift. Schreibe $\vec\Omega$ in der Form
						\[
							{}_B \vec\Omega = {}_B \bar{\mtrx{J}}_R \: \dot{\vec q} + {}_B \vec v_R
						\]
						Dann ist
						\[
							\vec f^\text{NP} = {}_B \bar{\mtrx{J}}_R^\transp \: {}_B \vec M
						\]
				\end{enumerate}
				
				$\bar{\mtrx{J}}_Q$ und $\bar{\mtrx{J}}_R$ heissen Jacobi-Matrizen der Translation bzw. der Rotation.
				
				\item[Lagrange II:] Bilde
					\[
						T = \sum_i T_i \qquad V = \sum_j V_j \qquad \vec f^\text{NP} = \sum_l \vec f^\text{NP}_l
					\]
					und führe für jede Koordinate aus:
					\emphequation{equation*}{
						\Diff{}{t}\!\parens{\Part{T}{\dot q_k}} - \Part{T}{q_k} + \Part{V}{q_k} - f^\text{NP}_k = 0 = \underbrace{
							a_k(\ddot{\vec q}, \dot{\vec q}, \vec q, t, \vec \tau)
						}_{\mathclap{\substack{\text{nichtlin. Dgl.}\\\text{2. Ordnung}}}}
					}
		\end{description}
	% subsection Anwendung auf Mehrkörpersysteme (end)
	
	\subsection{Struktur der Bewegungsgleichung} % (fold)
		Aus Lagrange II erhält man $f$ Differentialgleichungen
		\[
			\mtrx M(\vec q, t) \ddot{\vec q} + \underbrace{
				\vec g(\vec q, \dot{\vec q}, t) - \vec f(\vec q, \dot{\vec q}, t, \vec \tau)
			}_{= -\vec h(\vec q, \dot{\vec q}, t, \vec \tau)} = 0
		\]
		\begin{tabular}{r@{:\quad}l}
			$\mtrx M \in \R^{f \times f}$ & symmetrische, positiv definite Massenmatrix \\
			$\vec g \in \R^f$ & ``gyroskopische Beschleunigung'' \\
			$\vec f \in \R^f$ & generalisierte Kräfte mit $\vec \tau$ als ``Stellgrösse''
		\end{tabular}
		
		\paragraph{Zustandsraumdarstellung} % (fold)
			Sei $\dot{\vec q} = \vec u$
			\begin{align*}
				\begin{pmatrix}
					\vec q \\ \vec u
				\end{pmatrix} &= 
				\begin{pmatrix}
					\vec u \\ \mtrx M^{-1}(\vec q, t) \cdot \vec h(\vec q, \dot{\vec q}, t, \vec \tau)
				\end{pmatrix} \\
				\dot{\vec x} &= \vec b(\vec x, t, \vec \tau)
			\end{align*}
		% paragraph Zustandsraumdarstellung (end)
	% subsection Struktur der Bewegungsgleichung (end)
	
	\subsection{Lösung nichtlinearer Bewegungsgleichungen} % (fold)
		\begin{definition}
			Eine Bewegung $\vec q_0(t)$, $\dot{\vec q}_0(t)$, $\ddot{\vec q}_0(t)$, $\vec\tau_0(t)$ heisst Lösung, falls sie die Bewegungsgleichungen erfüllt, falls also
			\[
				\mtrx M\Big(\vec q_0(t), t\Big) \ddot{\vec q}_0(t) - \vec h\Big(\vec q_0(t),\dot{\vec q}_0(t), t, \vec\tau_0(t)\Big) = 0
			\]
		\end{definition}
	% subsection Lösung nichtlinearer Bewegungsgleichungen (end)
	
	\subsection{Linearisierung von Lösungen} % (fold)
		Spalte $\vec q$ auf in Lösung $\vec q_0$ und Störung $\bar{\vec q}$. \\
		Annahme: $\bar{\vec q}$, $\dot{\bar{\vec q}}$, $\ddot{\bar{\vec q}}$, $\bar{\vec\tau}$ klein
		\begin{align*}
			\vec q(t) &= \vec q_0 + \bar{\vec q}(t) \\
			\dot{\vec q}(t) &= \dot{\vec q}_0 + \dot{\bar{\vec q}}(t) \\
			\ddot{\vec q}(t) &= \ddot{\vec q}_0 + \ddot{\bar{\vec q}}(t) \\
			\vec \tau(t) &= \vec \tau_0(t) + \bar{\vec \tau}(t)
		\end{align*}
		
		Taylorentwicklung:
		\begin{align*}
			0 &= \vec a(\ddot{\vec q}_0(t), \dot{\vec q}_0(t), \vec q_0(t), t, \vec\tau_0(t)) \\
			&= \cancel{\vec{a_0}} + \Part{\vec a}{\ddot{\vec q}} \bigg|_0 \cdot \ddot{\bar{\vec q}} + \Part{\vec a}{\dot{\bar{\vec q}}} \bigg|_0 \cdot \dot{\bar{\vec q}} + \Part{\vec a}{\vec q} \bigg|_0 \cdot \bar{\vec q} + \Part{\vec a}{\vec\tau} \bigg|_0 \cdot \vec\tau
		\end{align*}
		Vereinfacht dargestellt:
		\[
			0 = \mtrx M \ddot{\overline{\vec q}} + \mtrx B \dot{\overline{\vec q}} + \mtrx \overline{\vec q} - \vec b(t)
		\]
		Vgl. M-D-G-K-N-System in \emph{Mechanik III 3.2.1}.
	% subsection Linearisierung von Lösungen (end)
	
	\subsection{Nachtrag: Einschränkung der Bewegungsfreiheit} % (fold)
		Betrachtet werden zweiseitig zeitabhängige Bindungen auf Lageebene (bilateral rheonom geometrisch $\subset$ holonom).
		
		\begin{definition}
			Eine Bindung in der Mechanik ist
			\begin{itemize}
				\item eine \emph{geometrische} Einschränkung der Bewegungsfreiheiten;
				\item \emph{zusammen} mit Kräften, die diese unter allen Umständen realisieren können. Diese Kräfte heissen \emph{Bindungskräfte}.
			\end{itemize}
		\end{definition}
		
		\begin{definition}
			Eine Bindung heisst \emph{ideal}, wenn die Bindungskräfte unter allen \emph{geometrischen verträglichen} virtuellen Verschiebungen \emph{keine} virtuelle Arbeit erbringen. Die Bindungskräfte idealer Bindungen heissen \emph{Zwangskräfte}.
		\end{definition}
		
		\begin{folgerung}
			Zwangskräfte sind passiv und brauchen deswegen nicht in den Bewegungsgleichungen berücksichtigt zu werden. Dies wird als das Prinzip von d'Alembert/Lagrange bezeichnet.
		\end{folgerung}
		
		Hinreichend ist, die äusseren eingeprägten Kräfte zu berücksichtigen.
	% subsection Nachtrag: Einschränkung der Bewegungsfreiheit (end)
	
	\subsection{Vorgehen beim idealen Sperren von Freiheitsgraden} % (fold)
		\begin{description}
			\item[Gegeben:] Bewegungsgleichung in Minimalkoordinaten $\vec z$
				\begin{equation}\label{eq:sperren}
					\mtrx M(\vec z, t) \ddot{\vec z} - \vec h(\vec z, \dot{\vec z}) = 0
				\end{equation}
			
			\item[Gesucht:] Bewegungsgleichung in \emph{neuen} Minimalkoordinaten $\vec q$
				\[
					\overline{\overline{\mtrx M}}(\vec q, t) \ddot{\vec q} - \vec{\overline h}(\vec q, \dot{\vec q}, t) = 0
				\]
			
			\item[Vorgehen:]
				\begin{enumerate}[(i)]
					\item Drücke alte Koordinaten über neue aus:
						\begin{gather*}
							 \vec z = \vec z(\vec q, t), \quad \dot{\vec z} = Q(\vec q, t) \, \dot{\vec q} + \vec K(\vec q, t) \\
						 \delta \vec z_\text{vert} = Q(\vec q, t) \delta \vec q, \quad \ddot{\vec z} = Q(\vec q, t) \ddot{\vec q} + \vec\nu(\vec q, \dot{\vec q}, t)
						\end{gather*}
					
					\item Berücksichtige in \eqref{eq:sperren} die durch die zusätzliche Bindungen entstandenen Zwangskräfte $\vec f^\text{Z}$:
						\[
							\mtrx M(\vec z, t) \ddot{\vec z} - \vec h(\vec q, \dot{\vec q}, t) - \vec f^\text{Z} = 0
						\]
					
					\item Transformiere virtuelle Arbeit:
						\begin{gather*}
							0 \stackrel{!}{=} \delta \vec z^\transp(\vec z, t) \parens{
								\mtrx M \ddot{\vec z} - \vec h(\vec z, \dot{\vec z}, t) - \vec f^\text{Z}
							} \quad \forall \delta \vec z_\text{vert} \\
							\Rightarrow \quad 0 = \underbrace{
								Q^\transp \mtrx M Q \vphantom{\parens{Q^\transp}}
							}_{\overline{\overline{\mtrx M}}} \ddot{\vec q}
							- \underbrace{
								\parens{
									Q^\transp \vec h - Q^\transp \mtrx M \vec\nu
								}
							}_{\vec{\overline h}}
						\end{gather*}
				\end{enumerate}
				\begin{bemerkung}
					Vorgehen gilt auch, wenn keine Freiheitsgrade gesperrt werden, d.h. bei Koordinatenwechsel.
				\end{bemerkung}
		\end{description}
	% subsection Vorgehen beim idealen sperren von Freiheitsgraden (end)
% section lagrange_sche_dynamik (end)