%!TEX root = ../Thermodynamik II (LTNT).tex

\section{Mechanismen der Wärmeübertragung} % (fold)
	\subsection{Allgemeine Betrachtung} % (fold)
		\begin{itemize}
			\item Eine Temperaturdifferenz verursacht einen Wärmefluss
			\item Wärmetransport ist materialabhängig
		\end{itemize}
	% subsection: Allgemeine Betrachtung (end)
	\subsection{Die Arten der Wärmeübertragung} % (fold)
		\begin{description}
			\item[Leitung (Conduction):] in jeglicher Art von Materie, hauptsächlich in Festkörpern
			\item[Konvektion (Convection):] Wärmetransport, der mit fliessender Materie verbunden ist (Gase, Flüssigkeiten)
			\item[Strahlung (Radiation):] Wärmetransport in Form von elektromagnetischer Strahlung (nicht an Materie gebunden)
		\end{description}
	% subsection: Die Arten der Wärmeübertragung (end)
	\subsection{Wärmeleitung} % (fold)
		Kann man auch als \emph{Diffusion von thermischer Energie} auffassen.
		
		\paragraph{Das Gesetz von Fourier (Fourier's Law)} % (fold)
			\emphequation{equation*}{
				\dot q'' = - \lambda \Diff T n
			}
			Wärmestromdichte ist proportional zum Temperaturgradienten.
			\begin{itemize}
				\item[$\dot q''$:] Wärmestromdichte (Wärmestr.~durch Fläche) \niceunit{\watt\per\metre\squared}
				\item[$\lambda$:] Wärmeleitfähigkeit (Materialabhängig) \niceunit{\watt\per\metre\per\kelvin}
					\begin{center}
						\begin{tabular}{l|r@{}l}
							\textbf{Material} & \multicolumn{2}{l}{\textbf{Wärmeleitfähigkeit} \niceunit{\watt\per\metre\per\kelvin}} \\
							\midrule
							Kupfer & 380 & \\
							Glas & 1&.05 \\
							Wasser & 0&.599 \\
							Luft & 0&.024 \\
							Styropor & 0&$.03 - 0.05$
						\end{tabular}
					\end{center}
				\item[$n$:] Richtung normal zur Fläche
			\end{itemize}
			
			negatives Vorzeichen $\Rightarrow$ Strom in Richtung des Temperaturgefälles
		% paragraph: Das Gesetz von Fourier (Fourier's Law) (end)
		\subsubsection{Konvektion} % (fold)
			Ein heisser Körper wird von einem kalten Fluid angeströmt. Dabei wird Wärme an
			das Fluid übertragen und in der Strömung abtransportiert.
			
			\paragraph{Konvektiver Wärmeübergang pro Fläche} % (fold)
				\begin{equation*}
					\dot q'' = \frac{\dot{Q}}{A} = \alpha (T_\text{H} - T_\text{K})
				\end{equation*}
				
				$\alpha$ ist der konvektive Wärmeübertragungskoeffizient (englisch $h$) und hängt von verschiedenen Faktoren ab:
				\begin{itemize}
					\item Art der Strömung (laminar, turbulent)
					\item Oberflächenrauhigkeit
					\item Geometrie
					\item Art des Fluids
					\item Phasenübergänge
				\end{itemize}
			% paragraph: Konvektiver Wärmeübergang pro Fläche (end)
			Je nach Randbedingungen unterscheidet man \emph{vier Arten} des konvektiven Wärmeübergangs:
			
			\paragraph{Erzwungene Konvektion} % (fold)
				~
				
				Strömungsbedingungen sind durch ein äusseres Element fest vorgegeben (z.B.~Ventilator)
			% paragraph: Erzwungene Konvektion (end)
			
			\paragraph{Natürliche Konvektion} % (fold)
				~
				
				Kommt bei vertikal orientierten Flächen vor, wenn zwischen Wand und Fluid
				eine Temperaturdifferenz herrscht. Das Fluid wärmt sich in der Grenzschicht
				auf und durch die damit verbundene Dichteänderung führt dies zu Auf- oder Abtrieb.
			% paragraph: Natürliche Konvektion (end)
			
			\paragraph{Sieden} % (fold)
				~
				
				Dampfblasen bei siedenden Flüssigkeiten erhöhen den Wärmeübergang.
			% paragraph: Sieden (end)
			
			\paragraph{Kondensation} % (fold)
				~
				
				Durch Dampf, der auf einer Oberfläche kondensiert und nach unten fliesst,
				können sehr hohe Wärmeübergangskoeffizienten erzielt werden.
			% paragraph: Kondensation (end)
			
			\begin{tabular}{lr|r@{$ - $}l}
				\multicolumn{2}{l}{\textbf{Art der Konvektion}} & \multicolumn{2}{l}{$\boldmath{\alpha}$ \niceunit{\watt\per\metre\squared\per\kelvin}} \\
				\midrule
				\multicolumn{2}{l}{\textbf{Natürliche Konvektion}} & \multicolumn{2}{l}{} \\
				& Gase & 2 & 25 \\
				& Flüssigkeiten & 50 & $1000$ \\
				\midrule
				\multicolumn{2}{l}{\textbf{Erzwungene Konvektion}} & \multicolumn{2}{l}{} \\
				& Gase & 25 & 250 \\
				& Flüssigkeiten & 50 & 20000 \\
				\midrule
				& \textbf{Siedendes Wasser} & 2000 & 25000 \\
				\midrule
				& \textbf{Kondensation von Wasserdampf} & 5000 & 100000 \\
			\end{tabular}
		% subsubsection: Konvektion (end)
		
		\subsubsection{Wärmestrahlung} % (fold)
			Besteht aus elektromagnetischen Wellen und ist nicht an Materie gebunden und kann somit auch in Vakuum stattfinden.
			
			Für alle Körper existiert ein Zusammenhang zwischen dem \emph{Absorptionsvermögen} und dem Emissionsvermögen einer Oberfläche.
			
			Ein Körper, der sämtliche auf ihn treffende Strahlung absorbiert, nennst man einen idealen \textbf{schwarzen Körper}.
			Dieser zeigt auch das maximal mögliche Emissionsvermögen $E_b$, welches durch das \textbf{Stefan-Boltzmann Gesetz} beschreiben wird:
			\begin{equation*}
				E_b = \sigma \cdot T^4 \qquad \text{mit } \sigma = 5.67\cdot 10^{-8} \si[fraction=frac]{\watt\per\metre\squared\per\kelvin\tothe{4}}
			\end{equation*}
			Für nicht ideale Körper (graue Körper) reduziert es sich um einen Faktor $\epsilon$:
			\begin{equation*}
				E = \epsilon\cdot\sigma\cdot T^4 \qquad \text{mit } 0 < \epsilon < 1
			\end{equation*}
		% subsubsection: Wärmestrahlung (end)
	% subsection: Wärmeleitung (end)
	\subsection{Kombinierter Wärmeübergang} % (fold)
		In praktisch jeder realen Situation treten die drei möglichen Arten der Wärmeübertragung kombiniert auf.
	% subsection: Kombinierter Wärmeübergang (end)
% section: Mechanismen der Wärmeübertragung (end)
